+++
title = "Общее понятие о приборах"
date = "2021-09-04"
description = "Лабораторная работа 1"
weight = 1

[taxonomies]
authors = ["Jaros ZhLv","Konrad Geletey"]
+++

# Цель работы

Познакомиться с электроизмерительными приборами, изучить обозначение на шкалах
приборов, приобрести навыки работы с электроизмерительной аппаратурой

# Оборудование

Амперметр, Вольтметр, Амперметр-Вольтметр

# Краткая теория

Измерительным прибором называется средство измерений предназначенное для
выработки сигнала, который будет удобно обрабатывать наблюдатель.
Электроизмерительные приборы делится на

1. По роду измеряемой величины
2. По типу тока
3. По устойчивости к климатическим воздействиям, механическим воздействиям,
   воздействия окружающей среды
4. По способу преобразования электромагнитной энергии подводимой к прибору.
5. По количеству диапазонов
6. По преобразователям в электрической сети
7. По степени точности

## Погрешности

1. Абсолютная погрешность, разность между показанием и истинным значением
   величины

   $$
   \Delta X = X_{\text{ист}}-X_{\text{изм}}
   $$

2. Приведенная, _нормированная_ погрешность, это отношение между абсолютной
   погрешностью к нормирующему значению

{% katex(block=true) %} \gamma = \pm\frac{100\% \Delta X}{X\_{\text{норм}}}
{% end %}

> выбирается равным значением рабочей части шкалы или для двусторонней шкалы
> суммы конечных значений рабочей шкалы.

3. Относительная погрешность определяется как отношение абсолютной погрешности к
   измеренному значению

{% katex(block=true) %} \delta = \pm\frac{100\% \Delta X}{X\_{\text{ист}}}
{% end %}

4. Цена деления

   > определяет значение электрической величины, вызывающее отклонение на одно
   > деление или разность для двух соседних меток шкалы

5. Чувствительность
   > величина обратная цене деления, характеризует изменение величины на выходе
   > к вызывающему его измерению на входе.

$$
S=\frac{d\alpha}{dX}
$$

## Устройство некоторых приборов

1. Магнитоэлектрическая система
   > приборы такой системы предназначены для измерение напряжения и силы
   > постоянного тока.

Принцип действия основан на взаимодействии магнитного поля постоянного магнита и
поля подвижной катушки, по которой течет ток. Шкала приборов линейная.

- Недостатки

Сложность конструкции, высокая стоимость, чувствительность к перегрузкам и
необходимость преобразователей для измерений на переменном токе. 2.
Электромагнитная система

> приборы такой системы предназначены для измерение напряжения и силы
> постоянного и переменного тока.

Принцип действия основан на взаимодействии магнитного поля катушки по которому
течет ток и подвижного сердечника. Под действием магнитного поля сердечник
втягивается в нее. Шкала приблизительно квадратичная.

- Недостатки

неравномерность шкалы, меньшая точность, большое собственное потребление
мощности, зависимость от внешних магнитных полей. 3. Электродинамическая система

> приборы такой системы предназначены для измерение напряжения,мощности и силы
> постоянного и переменного тока.

Принцип действия основан на взаимодействии двух магнитных полей двух катушек, по
которым протекает измеряемый ток. Стрелка поворачивается, при взаимодействии на
нее магнитного поля. Шкала приборов этой системы не равномерная.

- Недостатки

неравномерность шкалы у вольтметров и амперметров, чувствительность к перегрузам
и внешним магнитным полям, большое собственное потребление мощности, невысокая
чувствительность. 4. Электростатическая система

> приборами этой системы применяются в основном как вольтметры для измерения
> высоких напряжений.

Принцип основан на взаимодействии двух или нескольких электрически заряженных
проводников. Под действием сил электрического поля подвижные проводники
перемещаются относительно неподвижных 5. Индукционная система.

> приборы которые применяются в этой системе ваттметры и счетчики переменного
> тока.

Принцип основан на взаимодействии индуцированных токов, индуцируемых в подвижной
части прибора, с магнитными потоками неподвижных электромагнитов. 6. Тепловая
система

> приборы этой системы пригодны на постоянном и переменном токе.

Принцип действия: при нагревание изменятся длина проводника

- Недостатки

неравномерность шкалы, тепловая инерция, зависимость показаний от температуры
среды 7. Вибрационная система

> Применяются в качестве герцметров для измерение частоты

Принцип действия: при происхождении собственных механических частот подвижной
части прибора,из-за резонанса, их совпадение является частотой переменного тока.

## Многопредельные приборы

Тe приборы, в которых можно изменять интервалы измеряемой величины. Для
амперметров изменение пределов достигается включением различных шунтов, для
вольтметров включением добавочных сопротивлений

> шунтом называется сопротивление, включаемое в цепь параллельно амперметру,
> добавочное сопротивление для вольтметров включается последовательно с
> вольтметром

### При использовании многопредельных приборов необходимо соблюдать следующие правила:

1. Приблизительно оценивают величину, подлежащую измерению.
2. Прибор включают на максимальный предел измерений.
3. Определяют измеряемую величину, умножив отсчет на переводной коэффициент
   данного диапазона.
4. После этого переводят на тот диапазон, верхний предел которого ближе всего к
   значению измеряемой величины.
5. Если измеряемая величина увеличивается, то измерения продолжают, пока стрелка
   не подойдет к концу шкалы, а потом переходят на следующий (больший диапазон).
   В случае уменьшения величины измерения продолжают до тех пор, пока измеряемая
   величина не достигнет верхнего предела следующего меньшего диапазона, после
   чего переходят на этот диапазон.
6. В случае применения комбинированных приборов необходимо каждый раз тщательно
   проверять соответствие установки переключателей

## Собственное сопротивление прибора

Все приборы обладают внутренним сопротивлением, которое включает в себя
сопротивление рамки, шунта и добавочное сопротивление. На шкале могут указывать
внутренние сопротивление, а могут падение напряжение на приборе. Вольтметр
подключен правильно, если его сопротивление на два порядка превышает
сопротивление участка.

## 5 правил при работе с электроприборами

1. Убедитесь, что выбранный вами прибор по пределам измерений, по роду тока, по
   классу точности и т. д. соответствует цели проводимого эксперимента.
2. Расположите электроизмерительные приборы так, чтобы они и измеряемые объекты
   своими электромагнитными полями не влияли друг на друга. В противном случае
   используйте заземление приборов и кабели с защитным экраном. Подключение
   приборов должно быть надежным.
3. Подготовьте приборы к измерениям согласно инструкции к каждому прибору.
   Цифровые приборы требуют прогрева в течение 20–60 минут и периодической
   калибровки во время длительной работы.
4. Во время проведения измерений убедитесь, что измеряемые величины стабильны,
   воспроизводимы, имеют одинаковые значения на разных пределах.
5. Строго следуйте безопасным методам работы при проведении экспериментами
   эксперимента

# Работа

| № прибора              | Назначение                       | Тип                 | Система                                         | Предел | Род тока   | Диапазон температур | Внутренние сопротивление | Класс точности | Чувствительность | Цена деления | Абсолютная Ошибка |
| ---------------------- | -------------------------------- | ------------------- | ----------------------------------------------- | ------ | ---------- | ------------------- | ------------------------ | -------------- | ---------------- | ------------ | ----------------- |
| 1(М2018, 1979 24516)   | Измерение силы тока и напряжения | Амперметр-Вольтметр | магнитоэлектрический прибор с подвижной рамкой | 75 у.е | Постоянный | +10 до +35 C        | 0.5 Ом                   | 0.2            | 2 у.е            | 0.5 у.е      | 0.3 у.е           |
| 2(M903,1980, 25188)    | Измерение силы тока              | Амперметр           | магнитоэлектрический прибор с подвижной рамкой | 300mA  | Постоянный | +10 до 35 С         | -                        | 1.0            | 0.4 мА           | 2.5 mA       | 3 mA              |
| 3(M45MУ3,1980, 003537) | Измерение напряжения             | Вольтметр           | магнитоэлектрический прибор с подвижной рамкой | 75mV   | Постоянный | +10 до 35 С         | 10 Ом                    | 1.0            | 2 mV             | 0.5 mV       | 0.75 mV           |

# Вывод

Основные параметры измерительных приборов - это **абсолютная ошибка, класс
точности, чувствительность и внутренние сопротивление**. Внутреннее
сопротивление амперметра (_прибор №2_), как видно из таблицы, не определяется
исправным омметром. Скорее всего, это свидетельствует о неисправности
амперметра. Остальные приборы имеют вполне определенное внутреннее
сопротивление. Анализируя вышеперечисленные **параметры** исследуемых приборов,
можно заключить, что _прибор №1_ является более точным при измерении силы тока,
чем _прибор №2_.
